\chapter*{Resumen}

Este trabajo de grado presenta el diseño, implementación y evaluación de un pipeline experimental reproducible basado en Aprendizaje de Instancias Múltiples (Multiple Instance Learning, MIL) para la clasificación débilmente supervisada de imágenes de lámina completa (Whole Slide Images, WSI) en cáncer de próstata. El estudio aborda dos desafíos fundamentales de la histopatología digital: la variabilidad interobservador en la gradación tumoral y la escasez de anotaciones locales a nivel de parche.\newline

La metodología propuesta integra un esquema de preprocesamiento orientado a la selección de regiones tisulares relevantes mediante filtrado en el espacio de color HSV, extracción de representaciones profundas utilizando una ResNet-50 preentrenada como extractor congelado de características, y entrenamiento de arquitecturas MIL con mecanismos de agregación clásicos y basados en atención. El proceso experimental se desarrolló sobre la base de datos pública SICAPv2 y se evaluó mediante validación cruzada estricta estratificada por paciente (\textit{GroupKFold}), garantizando la separación completa entre entrenamiento y prueba a nivel de WSI.\newline

Los resultados evidencian que los modelos basados en atención, particularmente SmABMIL, superan consistentemente a los enfoques de pooling tradicional en métricas clínicas relevantes a nivel de lámina completa. En promedio, se obtuvo un F1-score superior a 0.83 y una AUC-ROC cercana a 0.86, junto con una mayor estabilidad inter-fold y mejor equilibrio entre sensibilidad y especificidad. Adicionalmente, la incorporación de mecanismos de atención permitió generar mapas de relevancia espacial coherentes con patrones histopatológicos asociados a malignidad, fortaleciendo la interpretabilidad del sistema.\newline

En conjunto, el trabajo demuestra la viabilidad del aprendizaje con supervisión débil para clasificación de cáncer prostático en WSI y establece una base metodológica sólida y reproducible para el desarrollo de sistemas de apoyo a la decisión clínica en patología digital.

\medskip
\textbf{Palabras clave:} Aprendizaje de instancias múltiples (MIL); Whole Slide Images (WSI); Histopatología digital; Cáncer de próstata; Redes neuronales convolucionales; Interpretabilidad.
